<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: review | Reinaldo Junior]]></title>
  <link href="http://blog.reinaldojunior.net/blog/categories/review/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://blog.reinaldojunior.net/"/>
  <updated>2013-03-07T12:41:56-03:00</updated>
  <id>http://blog.reinaldojunior.net/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Reinaldo Junior]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Kindle: muito mais que apenas ler]]></title>
    <link href="http://blog.reinaldojunior.net/2011/03/18/kindle-muito-mais-que-apenas-ler/"/>
    <updated>2011-03-18T00:00:00-03:00</updated>
    <id>http://blog.reinaldojunior.net/2011/03/18/kindle-muito-mais-que-apenas-ler</id>
    <content type="html"><![CDATA[<div class='post'>
<div style="text-align: justify;">Nesse fim de ano investi as economias do ano em um novo gadget: o <a href="http://www.amazon.com/gp/product/B002Y27P3M/ref=r_kdia_h_i_gl">Kindle</a> da Amazon. Quando explico aos amigos que ele serve apenas para ler livros, sempre recebo uma careta como resposta. Nesse post digo porque eu continuo sorrindo com esse dispositivo.</div><br /><a name='more'></a><br /><ol><li style="text-align: justify;"><b>Facilidade de leitura</b> - Apesar da tela ser de apenas 6" a leitura no Kindle é muito boa. Utilizando documentos no formato <i>mobi</i> você tem uma grande liberdade de configuração do texto, podendo mudar o tamanho da fonte (desde minúscula até gigante), espaçamento entre linhas, palavras por linha. Independente das configurações você lê os livros de maneira linear (de cima pra baixo) e apenas avança (ou retrocede) a página. E se você quiser, ainda pode ouvir o texto (em inglês) e aperfeiçoar o idioma.</li><li style="text-align: justify;"><b>Não me cansa</b>&nbsp;-&nbsp;O Kindle usa na sua tela a tecnologia <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/E_Ink#E_Ink_Pearl">E Ink Pearl</a>. Por isso a tela não emite luz, o que faz com que a experiência de leitura seja muito semelhante aos livros de papel. O único inconveniente é que você precisa de uma fonte de luz para ler (um abajur ou uma lanterninha já é suficiente).</li><li style="text-align: justify;"><b>Portabilidade</b> - O Kindle é muito leve, e por isso eu sempre carrego ele pra todo lado. No dia-a-dia ando sempre de mochila e ele fica imperceptível. Como ando muito de ônibus, sempre tive o costume de aproveitar as longas viagens Casa-Trabalho para ler. O maior incômodo era carregar os livros comigo na mochila (e meus livros de interesse - tecnologia - sempre são tão grossos quanto os de medicina). Com o Kindle eu leio a qualquer momento e em qualquer lugar: na fila do ônibus, dentro do ônibus (sentado ou em pé), nos intervalos das aulas e durante as aulas mais chatas. Claro que algumas vezes a leitura não é de alta qualidade (no que diz respeito ao aproveitamento), mas do ponto de vista informativo o Kindle é ótimo (explico adiante).</li><li style="text-align: justify;"><b>Turbina o aprendizado</b> - Como consequência da portabilidade e do Kindle não me cansar, tenho conseguido terminar de ler mais livros. Tenho uma memória muito boa para informações (nomes, rostos, como as coisas funcionam). Por isso o Kindle tem me ajudado a turbinar esse tipo de aprendizado. Por exemplo, se leio um livro sobre Cocoa no ônibus talvez eu não me lembre de todos os detalhes do livro, mas ainda assim eu termino o dia me lembrando muito bem de que Cocoa tem Bindings assim como o Adobe Flex e que ele funciona por meio de Key-value Observing (KVO) e que Key-value Coding (KVC) é o que torna isso possível. Também lembro que Cocoa tem Blocos semelhante a Ruby. Para mim que trabalho com (e gosto de) tecnologia é uma ferramenta fantástica.</li><li style="text-align: justify;"><b>Tempo de uso prolongado</b> - Eu leio todo dia e ainda assim a bateria dura muito tempo. Isso porque a tela não emite luz, e assim só gasta energia para desenhar a página.&nbsp;</li><li style="text-align: justify;"><b>Mercado de livros digitais</b> - Com o Kindle passei a comprar muito mais livros porque realmente passei a ler muito mais livros. Um recurso muito interessante é a possibilidade de enviar "Sample Chapters" gratuitamente da Kindle Store direto para o seu aparelho. Desse modo no momento que encontro um livro interessante, eu já peço um sample pra dar uma avaliada. Se gostar, adiciono a lista de futuras leituras, e acabo comprando. Seria perfeito se as bibliotecas emprestassem livros no formato digital. Além disso, também tenho trocado alguns livros com uns amigos o que é muito legal para o bolso.</li><li style="text-align: justify;"><b>Aparência</b> - O Kindle é um dispositivo discreto (o meu é na cor grafite, e mesmo lendo no ônibus ele passa muitas vezes desapercebido) e não tenho nenhum receio de ser roubado ao usá-lo em lugares públicos.</li></ol><br />Mas nem tudo são flores. O Kindle poderia ser muito mais perfeito se tivesse:<br /><br /><ol><li style="text-align: justify;"><b>Melhor suporte a PDF</b> - ler PDF no Kindle é MUITO inconveniente. Tem que ficar dando zoom, e se movendo na página verticalmente e horizontalmente.</li><li style="text-align: justify;"><b>Número real de página e melhor navegação por capítulos</b> - não consigo voltar para o início de um capítulo nem pular para uma página específica e como a transição de página é ligeiramente demorada é um pouco desagradável voltar mais do que 2-3 páginas para reler um trecho.</li><li style="text-align: justify;"><b>Conversão entre formatos de maneira facilitada</b> - poderia solucionar as inconveniências ao usar PDFs. Há aplicativos que permitem a conversão (como o <a href="http://calibre-ebook.com/">Calibre</a>), mas PDFs também não ficam tão bom a menos que eles sejam simples (apenas texto corrido, como artigos científicos, ou textos de websites impressos em pdf).</li><li style="text-align: justify;"><b>API pública para desenvolvimento de Aplicativos</b></li><li style="text-align: justify;"><b>Livros digitais realmente mais baratos que os impressos</b></li><li style="text-align: justify;"><b>Mercado brasileiro de livros digitais mais significativo</b></li></ol><div>Mesmo servindo "apenas" para ler livros, o Kindle é um grande dispositivo.</div></div>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
